Dokončal 1. domačo nalogo

domaca-naloga-01/lambda/eval.ml
@@ -43,18 +43,45 @@ let rec eval_exp = function
       | S.RecLambda (f, x, e) as rec_f -> eval_exp (S.subst [(f, rec_f); (x, v)] e)
       | _ -> failwith "Function expected"
       end
+  | S.Pair (e1, e2) ->
+      let n1 = eval_exp e1
+      and n2 = eval_exp e2
+      in S.Pair (n1, n2)
+  | S.Fst e ->
+      begin match eval_exp e with
+      | S.Pair (v1, _) -> v1
+      | _ -> failwith "Pair expected"
+      end
+  | S.Snd e -> 
+      begin match eval_exp e with
+      | S.Pair (_, v2) -> v2
+      | _ -> failwith "Pair expected"
+      end
+  | S.Nil -> S.Nil
+  | S.Cons (e1, e2) ->
+      let x = eval_exp e1
+      and xs = eval_exp e2
+      in S.Cons (x, xs)
+  | S.Match (e, e1, x, xs, e2) -> 
+      begin match eval_exp e with
+      | S.Nil -> eval_exp e1
+      | S.Cons (v1, v2) -> eval_exp (S.subst [(x, v1); (xs, v2)] e2)
+      | _ -> failwith "List expected"
+      end
 and eval_int e =
   match eval_exp e with
   | S.Int n -> n
   | _ -> failwith "Integer expected"
 
-let is_value = function
-  | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ -> true
-  | S.Var _ | S.Plus _ | S.Minus _ | S.Times _ | S.Equal _ | S.Less _ | S.Greater _
-  | S.IfThenElse _ | S.Apply _ -> false
+let rec is_value = function
+  | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ | S.Nil -> true
+  | S.Var _ | S.Plus _ | S.Minus _ | S.Times _ | S.Equal _ | S.Less _ | S.Greater _ -> false
+  | S.IfThenElse _ | S.Apply _ | S.Fst _ | S.Snd _ | S.Match _ -> false
+  | S.Pair (e1, e2) -> (is_value e1) && (is_value e2)
+  | S.Cons (e, es) -> (is_value e) && (is_value es)
 
 let rec step = function
-  | S.Var _ | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ -> failwith "Expected a non-terminal expression"
+  | S.Var _ | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ | S.Nil -> failwith "Expected a non-terminal expression"
   | S.Plus (S.Int n1, S.Int n2) -> S.Int (n1 + n2)
   | S.Plus (S.Int n1, e2) -> S.Plus (S.Int n1, step e2)
   | S.Plus (e1, e2) -> S.Plus (step e1, e2)
@@ -79,6 +106,36 @@ let rec step = function
   | S.Apply (S.RecLambda (f, x, e) as rec_f, v) when is_value v -> S.subst [(f, rec_f); (x, v)] e
   | S.Apply ((S.Lambda _ | S.RecLambda _) as f, e) -> S.Apply (f, step e)
   | S.Apply (e1, e2) -> S.Apply (step e1, e2)
+  | S.Pair (v1, v2) when (is_value v1) && (is_value v2) -> failwith "Expected a non-terminal expression"
+  | S.Pair (v1, e2) when is_value v1 -> S.Pair (v1, step e2)
+  | S.Pair (e1, e2) -> S.Pair (step e1, e2)
+  | S.Fst e ->
+        begin match e with
+        | S.Pair (e1, e2) when not (is_value e1) -> S.Fst (S.Pair (step e1, e2))
+        | S.Pair (v1, e2) when not (is_value e2) -> S.Fst (S.Pair (v1, step e2))
+        | S.Pair (v1, v2) -> v1
+        | e -> S.Fst (step e)
+        (* S tem obravnavamo še primer, ko Fst uporabimo na nekem izrazu, ki ni par, vendar se poenostavi v par, npr. uporaba neke funkcije, ki vrne par. *)
+        end
+  | S.Snd e ->
+        begin match e with
+        | S.Pair (e1, e2) when not (is_value e1) -> S.Snd (S.Pair (step e1, e2))
+        | S.Pair (v1, e2) when not (is_value e2) -> S.Snd (S.Pair (v1, step e2))
+        | S.Pair (v1, v2) -> v2
+        | e -> S.Snd (step e)
+        (* S tem obravnavamo še primer, ko Snd uporabimo na nekem izrazu, ki ni par, vendar se poenostavi v par. *)
+        end
+  | S.Cons (v, vs) when (is_value v) && (is_value vs) -> failwith "Expected a non-terminal expression"
+  | S.Cons (v, es) when is_value v -> S.Cons (v, step es)
+  | S.Cons (e, es) -> S.Cons (step e, es)
+  | S.Match (e, e1, x, xs, e2) when not (is_value e) -> S.Match (step e, e1, x, xs, e2)
+  | S.Match (S.Nil, e1, x, xs, e2) -> e1
+  | S.Match (e, e1, x, xs, e2) -> 
+        begin match e with
+        | S.Cons (v1, v2) -> S.subst [(x, v1); (xs, v2)] e2
+        | _ -> failwith "List expected"
+        end
+
 
 let big_step e =
   let v = eval_exp e in
