domaca-naloga-01/lambda/lazyEval.ml
@@ -3,7 +3,7 @@ module S = Syntax
 
 let rec eval_exp = function
   | S.Var x -> failwith "Expected a closed term"
-  | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ as e -> e
+  | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ | S.Pair _ | S.Cons _ as e -> e
   | S.Plus (e1, e2) ->
       let n1 = eval_int e1
       and n2 = eval_int e2
@@ -36,25 +36,58 @@ let rec eval_exp = function
       end
   | S.Apply (e1, e2) ->
       let f = eval_exp e1
-      and v = eval_exp e2
       in
       begin match f with
-      | S.Lambda (x, e) -> eval_exp (S.subst [(x, v)] e)
-      | S.RecLambda (f, x, e) as rec_f -> eval_exp (S.subst [(f, rec_f); (x, v)] e)
+      | S.Lambda (x, e) -> eval_exp (S.subst [(x, e2)] e)
+      | S.RecLambda (f, x, e) as rec_f -> eval_exp (S.subst [(f, rec_f); (x, e2)] e)
       | _ -> failwith "Function expected"
+      end
+  | S.Fst e ->
+      begin match e with
+      | S.Pair (e1, _) -> eval_exp e1
+      | e -> 
+        begin match eval_exp e with
+        | S.Pair (v1, _) -> v1
+        (* S tem obravnavamo še primer, ko Fst uporabimo na nekem izrazu, ki ni par, vendar se poenostavi v par. *)
+        | _ -> failwith "Pair expected"
+        end
+      end
+  | S.Snd e -> 
+      begin match e with
+      | S.Pair (_, e2) -> eval_exp e2
+      | e -> 
+        begin match eval_exp e with
+        | S.Pair (_, v2) -> v2
+        (* S tem obravnavamo še primer, ko Snd uporabimo na nekem izrazu, ki ni par, vendar se poenostavi v par. *)
+        | _ -> failwith "Pair expected"
+        end
+      end
+  | S.Nil -> S.Nil
+  | S.Match (e, e1, x, xs, e2) -> 
+      begin match e with
+      | S.Nil -> eval_exp e1
+      | S.Cons (e_1, e_2) -> eval_exp (S.subst [(x, e_1); (xs, e_2)] e2)
+      | e -> 
+        begin match eval_exp e with
+        (* S tem obravnavamo še primer, ko Match uporabimo na nekem izrazu, ki ni seznam, vendar se poenostavi v seznam. *)
+        | S.Nil -> eval_exp e1
+        | S.Cons (e_1, e_2) -> eval_exp (S.subst [(x, e_1); (xs, e_2)] e2)
+        | _ -> failwith "List expected"
+        end
       end
 and eval_int e =
   match eval_exp e with
   | S.Int n -> n
   | _ -> failwith "Integer expected"
 
-let is_value = function
-  | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ -> true
-  | S.Var _ | S.Plus _ | S.Minus _ | S.Times _ | S.Equal _ | S.Less _ | S.Greater _
-  | S.IfThenElse _ | S.Apply _ -> false
+  let rec is_value = function
+  | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ | S.Nil -> true
+  | S.Var _ | S.Plus _ | S.Minus _ | S.Times _ | S.Equal _ | S.Less _ | S.Greater _ -> false
+  | S.IfThenElse _ | S.Apply _ | S.Fst _ | S.Snd _ | S.Match _ -> false
+  | S.Pair _ | S.Cons _ -> true
 
 let rec step = function
-  | S.Var _ | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ -> failwith "Expected a non-terminal expression"
+  | S.Var _ | S.Int _ | S.Bool _ | S.Lambda _ | S.RecLambda _ | S.Nil | S.Pair _ | S.Cons _ -> failwith "Expected a non-terminal expression"
   | S.Plus (S.Int n1, S.Int n2) -> S.Int (n1 + n2)
   | S.Plus (S.Int n1, e2) -> S.Plus (S.Int n1, step e2)
   | S.Plus (e1, e2) -> S.Plus (step e1, e2)
@@ -75,10 +108,28 @@ let rec step = function
   | S.Greater (e1, e2) -> S.Greater (step e1, e2)
   | S.IfThenElse (S.Bool b, e1, e2) -> if b then e1 else e2
   | S.IfThenElse (e, e1, e2) -> S.IfThenElse (step e, e1, e2)
-  | S.Apply (S.Lambda (x, e), v) when is_value v -> S.subst [(x, v)] e
-  | S.Apply (S.RecLambda (f, x, e) as rec_f, v) when is_value v -> S.subst [(f, rec_f); (x, v)] e
-  | S.Apply ((S.Lambda _ | S.RecLambda _) as f, e) -> S.Apply (f, step e)
+  | S.Apply (S.Lambda (x, e), e1) -> S.subst [(x, e1)] e
+  | S.Apply (S.RecLambda (f, x, e) as rec_f, e1) -> S.subst [(f, rec_f); (x, e1)] e
   | S.Apply (e1, e2) -> S.Apply (step e1, e2)
+  | S.Fst e ->
+        begin match e with
+        | S.Pair (e1, _) -> e1
+        | e -> Fst (step e)
+        end
+  | S.Snd e ->
+        begin match e with
+        | S.Pair (e1, e2) -> e2
+        | e -> Snd (step e)
+        end
+  | S.Match (e, e1, x, xs, e2) when not (is_value e) -> S.Match (step e, e1, x, xs, e2)
+  | S.Match (S.Nil, e1, x, xs, e2) -> e1
+  | S.Match (e, e1, x, xs, e2) -> 
+        begin match e with
+        | S.Cons (e_1, e_2) -> S.subst [(x, e_1); (xs, e_2)] e2
+        | _ -> failwith "List expected"
+        end
+
+
 
 let big_step e =
   let v = eval_exp e in
