06-formalizacija-dokazov/vaje.lean
@@ -1,28 +1,72 @@
-namespace hidden
-universe u
+namespace hidden -- Zato, da lahko povozimo uradne definicije, ki jih sicer ne bi mogli
+universe u -- Parameter, ki se uporablja v tipih
 
 -------------------------------------------------------------------------------
 inductive list (A:Type) : Type
 | Nil {} : list -- Brez {} moramo konstruktorju Nil vedno podati tip A
 | Cons : A -> list -> list -- Cons tip A ugotovi iz tipa prvega elementa
 
-namespace list
+-- Kadar definiramo funkcije, so vsi argumenti, podani v {} ali (), fiksni
+-- inductive llist : Type -> Type
+-- | NNil {A} : llist A
+-- | Cons{A} : A -> llist A -> llist A
+-- To je bolj nazorna definicija, ki pa ne deluje
+
+namespace list -- S tem si zagotovimo, da nam ni vsakič potrebno pisati list.Cons, temveč le Cons
 -- Dopolnite definicije in dokažitve trditve za sezname iz vaj 3. Uporabljate -- lahko notacijo x :: xs, [] in ++ (namesto @), vendar bodite pozorni na
 -- oklepaje.
 
 notation x `::` xs := Cons x xs
 notation `[]` := Nil
 
-def join {A} : list A -> list A -> list A := sorry
+def join {A} : list A -> list A -> list A
+| [] ys := ys
+| (x::xs) ys := x :: (join xs ys)
 
-notation xs `++` ys := join xs ys
+notation xs `++` ys := join xs ys -- Združevanje seznamov (@)
 
 theorem join_nil {A} (xs: list A) :
+-- Če seznamu na desni dodamo prazen seznam, ga s tem nismo spremenili
+-- Na tem mestu bomo dokaze, ki smo jih rešili na vajah, zapisali še v Leanu
   xs ++ [] = xs 
 :=
 begin
-  sorry
+  induction xs,
+  -- Imamo primera, ko je xs prazen seznam in ko je sestavljen, kjer za rep to že velja
+  {unfold join,},
+  unfold join, -- prestavimo oklepaje, s čimer dobimo IP
+  rewrite xs_ih,
 end
+
+
+def reverse {A} : list A -> list A
+| [] := []
+| (x::xs) := (reverse xs) ++ (x::[])
+
+-- Za naslednji izrek potrebujemo dokaz, da je join asociativen ukaz
+theorem join_assoc {A} (xs ys zs : list A):
+    (xs ++ ys) ++ zs = xs ++ (ys ++ zs)
+:=
+begin
+    induction xs,
+    unfold join,
+    unfold join, rewrite xs_ih,
+end
+
+
+theorem reverse_join {A} (xs ys : list A):
+    reverse (xs ++ ys) = (reverse ys) ++ (reverse xs)
+:=
+begin
+    induction xs,
+    {unfold join, unfold reverse, rewrite join_nil, },
+    -- rewrite join_nil moramo uporabiti za ys, ker na njem ne uporabljamo indukcije
+    unfold join, unfold reverse, rewrite xs_ih, rewrite join_assoc,
+end
+
+
+
+
 
 end list
 -------------------------------------------------------------------------------
@@ -32,9 +76,49 @@ end list
 -- uporabljate konstruktorje brez predpone, torej `Empty` namesto
 -- `tree.Empty`.
 
+inductive tree (A : Type) : Type
+| Empty {} : tree
+| Node : tree -> A -> tree -> tree
 
+namespace tree
+def mirror {A} : tree A -> tree A
+| Empty := Empty
+| (Node lt x rt) := (Node (mirror rt) x (mirror lt))
+
+
+theorem mirror_mirror {A} (t : tree A) :
+    mirror (mirror t) = t
+:=
+begin
+    induction t,
+    {unfold mirror, },
+    -- Ker imamo dve poddrevesi, s tem dobimo tudi dve indukcijski predpostavki
+    unfold mirror, rewrite [t_ih_a, t_ih_a_1],
+    -- Rewrite [] uporabimo za večkratno uporabo, lahko dodamo tudi smer, v kateri deluje (<-)
+end
+
+
+def tree_map {A B : Type} (f : A -> B) : tree A -> tree B
+| Empty := Empty
+| (Node lt x rt) := Node (tree_map lt) (f x) (tree_map rt)
+-- Ker smo funkciji f podali že na začetku, se povsod uporabi, zato je ne podajamo v rekurziji
+
+theorem mirror_map_comm {A B : Type} (t : tree A) (f : A -> B) :
+    tree_map f (mirror t) = mirror (tree_map f t)
+:=
+begin
+    induction t,
+    {unfold mirror, unfold tree_map, unfold mirror, },
+    unfold mirror, unfold tree_map, rewrite [t_ih_a, t_ih_a_1], unfold mirror, 
+end
+
+
+end tree
+-- Na podoben način delujejo dokazi za drevesa v splošnem
 -------------------------------------------------------------------------------
 -- Definirajte nekaj konstruktov jezika IMP.
+-- IMP za razliko od Lambde nima samo termov (ima exp, bexp, cmd)
+-- Prav tako potrebuje lokacije
 
 inductive loc : Type
 | Loc : int -> loc
@@ -43,10 +127,35 @@ inductive loc : Type
 inductive kind : Type
 | AExp | BExp | Comm
 
+namespace kind
+
+-- Funkcije za delovanje potrebujejo še neko vrsto spomina -> potrebujemo le za oprecajisko semantiko
+inductive memory : Type
+| Null : memory
+| Cons : memory -> loc -> int -> memory
+-- To pomeni l_1 = i_1, l_2 = i_2, l_3 = i_3, ...
+-- Cons( Cons( Cons( Null, l_1, i_1), l_2, i_2)...)
+
 -- Tip 'term' sprejme še vrsto terma. Ukazi so tako tipa `term Comm`.
 inductive term : kind -> Type
+| Int : int -> term AExp
+| Plus : term AExp -> term AExp -> term AExp
+| Bool : bool -> term BExp
+| Eq : term AExp -> term AExp -> term BExp
+| Update : loc -> term AExp -> term Comm
+
+theorem bullshit (t1 t2 : term AExp) :
+    t1 = t2
+:=
+begin
+    -- V tem primeru moramo ločiti ogromno število različnih možnosti, ki jih lahko obsega t; če bi uporabili induction
+    -- Zaradi tega uporabimo cases, ker ta upošteva tip t-ja, vendar problem nastane, ker s tem nimamo IP
+    cases t2,
+    ...
+end
 
 
 
+end kind
 
 end hidden
