06-formalizacija-dokazov/vaje-imp.lean
@@ -1,0 +1,330 @@
+-- ==================== Syntax ====================
+
+def loc := string
+
+
+inductive aexp : Type
+| Lookup : loc -> aexp
+| Int : int -> aexp
+| Plus : aexp -> aexp -> aexp
+| Minus : aexp -> aexp -> aexp
+| Times : aexp -> aexp -> aexp
+
+-- Komentar: Lean ima vgrajene tudi določene bližnjice, ki jih dobimo s \ + ukaz
+
+inductive bexp : Type
+| Bool : bool -> bexp
+| Equal : aexp -> aexp -> bexp
+| Less : aexp -> aexp -> bexp
+
+
+inductive cmd : Type
+| Assign : loc -> aexp -> cmd
+| IfThenElse : bexp -> cmd -> cmd -> cmd
+| Seq : cmd -> cmd -> cmd
+| Skip : cmd
+| WhileDo : bexp -> cmd -> cmd
+
+-- ================== Example 'fact.imp' in LEAN notation. ==================
+
+def fact : cmd :=
+  cmd.Seq
+    (cmd.Seq
+      (cmd.Assign "n" (aexp.Int 10))
+      (cmd.Assign "fact" (aexp.Int 1)) )
+    (cmd.WhileDo
+      (bexp.Less (aexp.Int 0) (aexp.Lookup "n"))
+      (cmd.Seq
+        (cmd.Assign "fact" 
+          (aexp.Times (aexp.Lookup "fact") (aexp.Lookup "n")) )
+        (cmd.Assign "n"
+          (aexp.Minus (aexp.Lookup "n")(aexp.Int 1)) ) ) )
+
+-- ==================== Environment ====================
+
+inductive env : Type
+| Nil : env
+| Cons : loc -> int -> env -> env
+-- Nil ~ []
+-- Cons l i E ~ (l, i) :: E
+
+inductive lookup : loc -> env -> int -> Prop
+| Find {loc i E} : 
+    lookup loc (env.Cons loc i E) i 
+| Search {loc loc' i' E' i} : 
+    loc≠loc' -> lookup loc E' i -> 
+    lookup loc (env.Cons loc' i' E') i
+-- lookup l E i ~> (l, i) ∈ E
+-- Možnosti sta 2: ali obstaja seznam okolja, kjer je lokacija prvi element tega seznama, ali pa
+-- obstaja dokaz za ostanek tega seznama (tj. po načelu indukcije)
+
+-- lookup : env -> loc -> int option
+-- PROP: lookup l E i ~> FUNCTION: lookup E l = Some i
+-- Zaradi našega zapisa nam ni treba obravnavati primera, ko l ne leži v okolju, tj. primer None, 
+-- vendar s tem obstajajo protiprimeri za dokaze.
+
+-- ==================== Operational Semantics ====================
+
+inductive aeval : env -> aexp -> int -> Prop
+| Lookup {E loc i} :
+    lookup loc E i -> 
+    aeval E (aexp.Lookup loc) i
+| Int {E i} :
+    aeval E (aexp.Int i) i
+| Plus {E a1 i1 a2 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 ->
+    aeval E (aexp.Plus a1 a2) (i1 + i2)
+| Minus {E a1 i1 a2 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 ->
+    aeval E (aexp.Plus a1 a2) (i1 - i2)
+| Times {E a1 i1 a2 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 ->
+    aeval E (aexp.Plus a1 a2) (i1 * i2)
+
+
+-- Lean works best with '<' and '≤' so we use them instead of '>' and '≥'.
+inductive beval : env -> bexp -> bool -> Prop
+| Bool {E b} :
+    beval E (bexp.Bool b) b
+| Equal_t {E a1 a2 i1 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 -> i1 = i2 -> -- Tip te enakosti je PROP, ker gre za Lean enakost
+    beval E (bexp.Equal a1 a2) true
+    -- Zaradi tega imamo Equal_t in Equal_f, tj. ločimo primera, ko enakost velja in ko ne
+| Equal_f {E a1 a2 i1 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 -> i1 ≠ i2 ->
+    beval E (bexp.Equal a1 a2) false
+| Less_t {E a1 a2 i1 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 -> i1 < i2 ->
+    beval E (bexp.Less a1 a2) true
+| Less_f {E a1 a2 i1 i2} :
+    aeval E a1 i1 -> aeval E a2 i2 -> ¬ (i1 < i2) ->
+    beval E (bexp.Less a1 a2) false
+-- V Leanu je definirana le neenakost < in ne >, zato imamo manj dela z negacijami kot pa z definiranje
+-- te neenakosti. Sicer bi morali to še definirati in dokazovati.
+
+inductive ceval : env -> cmd -> env -> Prop
+| Assign {E a i l} :
+    aeval E a i ->
+    ceval E (cmd.Assign l a) (env.Cons l i E)
+-- Edini ukaz, ki spreminja okolje. 
+-- Opomba: Nič nemore iz okolja odstraniti nekega elementa.
+| IfThenElse_t {E b c1 c2 E'} :
+    beval E b true -> ceval E c1 E' ->
+    ceval E (cmd.IfThenElse b c1 c2) E'
+| IfThenElse_f {E b c1 c2 E'} :
+    beval E b false -> ceval E c2 E' ->
+    ceval E (cmd.IfThenElse b c1 c2) E'
+| Seq {c1 c2 E E' E''} :
+    ceval E c1 E' -> ceval E' c2 E'' ->
+    ceval E (cmd.Seq c1 c2) E''
+| Skip {E} :
+    ceval E cmd.Skip E
+| WhileDo_t {E b c E' E''} :
+    beval E b true -> ceval E c E' ->
+    ceval E' (cmd.WhileDo b c) E'' ->
+    ceval E (cmd.WhileDo b c) E''
+| WhileDo_f {E b c} :
+    beval E b false ->
+    ceval E (cmd.WhileDo b c) E
+-- V prvo vrstico pišemo predpostavke, v drugo pa končne zaključke na podoben način, kot smo to
+-- to počeli v drevesih.
+
+-- ==================== Safety ====================
+
+-- Contains all the names of already assigned locations.
+inductive locs : Type
+| Nil : locs
+| Cons : loc -> locs -> locs
+-- Samo doda dodatno ime v okolje, ko to potrebujemo.
+
+
+inductive loc_safe : loc -> locs -> Prop
+| Find {loc L} : 
+    loc_safe loc (locs.Cons loc L) 
+| Search {loc loc' L} : 
+    loc'≠loc -> loc_safe loc L -> 
+    loc_safe loc (locs.Cons loc' L)
+-- Gre za podoben primer kot prej -> ali je lokacija v glavi ali pa obstaja dokaz za rep
+
+-- Primer l0 l1 l2 l3 l4...
+-- l2 ≠ l0, l2 ≠ l1, Find l2 l3 l4 ...
+
+
+-- Preverjamo, da so ukazi varni v dani specifikaciji
+inductive asafe : locs -> aexp -> Prop
+| Lookup {L l} :
+    loc_safe l L ->
+    asafe L (aexp.Lookup l)
+| Int {L i} :
+    asafe L (aexp.Int i)
+| Plus {L a1 a2} :
+    asafe L a1 -> asafe L a2 ->
+    asafe L (aexp.Plus a1 a2)
+| Minus {L a1 a2} :
+    asafe L a1 -> asafe L a2 ->
+    asafe L (aexp.Minus a1 a2)
+| Times {L a1 a2} :
+    asafe L a1 -> asafe L a2 ->
+    asafe L (aexp.Times a1 a2)
+-- To je torej varno, ko so varna vsa poddrevesa -> enako velja tudi za bool.
+
+
+inductive bsafe : locs -> bexp -> Prop
+| Bool {L b} :
+    bsafe L (bexp.Bool b)
+| Equal {L a1 a2} :
+    asafe L a1 -> asafe L a2 ->
+    bsafe L (bexp.Equal a1 a2)
+| Less {L a1 a2} :
+    asafe L a1 -> asafe L a2 ->
+    bsafe L (bexp.Less a1 a2)
+
+
+inductive csafe : locs -> cmd -> locs -> Prop
+| Assign {L l a} :
+    asafe L a -> 
+    csafe L (cmd.Assign l a) (locs.Cons l L)
+-- V L smo varni, če lahko v njem varno izračunamo a, nato pa je posledično varno tudi novo okolje.
+-- Edini, ki je zanimiv, saj edini deluje z lokacijami.
+--| IfThenElse 
+--    bsafe L b -> csafe L c1 L1 -> csafe L c2 L2 ->
+--    csafe L (cmd.IfThenElse b c1 c2) (L1 ∩ L2)
+-- V tem primeru ne vemo, če je b true ali false, vendar so v resnici varne le lokacije, ki ležijo
+-- tako v L1 kot v L2, tj. v preseku, ki pa ga moramo še definirati.
+-- Note: This part requires a definition of locs intersection.
+| Seq {L c1 L' c2 L''} :
+    csafe L c1 L' -> csafe L' c2 L'' ->
+    csafe L (cmd.Seq c1 c2) L''
+| Skip {L} :
+    csafe L (cmd.Skip) L
+| WhileDo {L b c L'} :
+    bsafe L b -> csafe L c L' ->
+    csafe L (cmd.WhileDo b c) L'
+-- Za while zanko se v resnici varnosti ne da točno dokazati.
+
+-- ==================== Auxiliary safety for lookup ====================
+
+-- Ensures that the given environment maps all the required locations.
+inductive env_maps : env -> locs -> Prop
+| Nil {E} :
+    env_maps E locs.Nil
+| Cons {loc E L} :
+    env_maps E L -> (∃i, lookup loc E i) ->
+    env_maps E (locs.Cons loc L)
+-- Gre za dokaz, za katerega ponavadi ne vemo, da ga moramo dokazati, vendar se pogosto pojavlja
+-- v drugih dokazih.
+
+
+-- Increasing the environment does not break its safety.
+-- Izrek, ki ošibi našo specifikacijo -> ker za IP uporabljamo manjše okolje.
+theorem env_maps_weaken {E L loc i}:
+  env_maps E L -> env_maps (env.Cons loc i E) L
+:=
+begin
+  intro es, induction es with E' loc' E' L' maps finds ih, -- Imena za nove spremenljivke
+  case env_maps.Nil
+    { apply env_maps.Nil, },
+  case env_maps.Cons
+    { apply env_maps.Cons, assumption,
+    -- Dokazujemo, da okolju L' lahko dodamo loc', s čimer ne izgubimo varnosti.
+      -- we compare the the strings to know which lookup result is correct
+      cases string.has_decidable_eq loc' loc with neq eq,
+      -- Ločimo primera, ko se lokaciji ujemata in ko se ne.
+      { cases finds with i', existsi i',
+        -- lookup must search deeper 
+        apply lookup.Search, assumption, assumption, }, -- Primer, ko se lokaciji ne ujemata.
+      existsi i, 
+      -- loc' and loc are equal, 'subst eq' will rewrite them to the same name.
+      subst eq, apply lookup.Find, }
+end
+
+
+-- If the location is safe in the same specification as the environment
+-- then we are guaranteed to look up a value
+theorem safe_lookup {L E loc}:
+  loc_safe loc L -> env_maps E L -> ∃ (i:int), lookup loc E i
+:=
+begin
+  -- if we have an impossible hypothesis 'h' (such as a safety check in
+  -- an empty locs list) we can complete the proof with 'cases h'
+  sorry
+end
+
+-- ==================== Safety theorems ====================
+
+theorem asafety {L E a}:
+  asafe L a -> env_maps E L -> ∃ (i:int), aeval E a i
+:=
+begin
+-- V tem primeru je veliko možnosti za izvajanje indukcije. 
+  intros s es,
+  induction s,
+  case asafe.Lookup
+    { cases safe_lookup s_a es with i, 
+    -- cases safe_lookup ... applies the theorem and eliminates the ∃ 
+      existsi i, apply aeval.Lookup, assumption, },
+  case asafe.Int
+    { existsi s_i, apply aeval.Int, },
+  case asafe.Plus
+    { cases s_ih_a es with i1, -- IP uporabimo na argumentu es -> es je dokaz, da je okolje varno
+      cases s_ih_a_1 es with i2,
+       existsi (i1 + i2), apply aeval.Plus, assumption, assumption,  },
+  case asafe.Minus
+    { sorry },
+  case asafe.Times
+    { sorry },
+end
+-- Enako kot pri Plus imamo tudi pri Minus in Times.
+
+
+theorem bsafety {L E b}:
+  bsafe L b -> env_maps E L -> ∃ (v:bool), beval E b v
+:=
+begin
+  intros s es,
+  induction s,
+  case bsafe.Bool
+    { existsi s_b, apply beval.Bool, },
+  case bsafe.Equal
+    { cases asafety s_a es with i1,
+      cases asafety s_a_1 es with i2,
+      cases int.decidable_eq i1 i2 with neq eq,
+      -- we cannot just do a case analysis on logical formulas because
+      -- we are not using classical logic. Luckily integer equality is
+      -- decidable, so we can specify to do a case analysis on that
+      -- i1 ≠ i2 -> Equalitiy vrne false
+      { existsi ff, apply beval.Equal_f, assumption, assumption, assumption, }, 
+      -- Komentar: ff je tipa bool, false pa ima tip PROP
+      -- i1 = i2
+      { sorry }, },
+  case bsafe.Less
+    { sorry,
+      cases int.decidable_lt i1 i2 with neq eq,
+      -- i1 ≰ i2
+      { sorry },
+      -- i1 < i2
+      { sorry }, },
+end
+
+
+theorem csafety {L L' E c }:
+  csafe L c L' -> env_maps E L -> ∃ (E':env), ceval E c E' ∧ env_maps E' L'
+:=
+begin
+  -- constructor splits ∧ into two subgoals
+  intros s, revert E, -- we revert to obtain a stronger induction
+  induction s; intros E es,
+  case csafe.Assign
+    { cases asafety s_a_1 es with i,
+      existsi (env.Cons s_loc i E),
+      constructor, -- constructor splits ∧ into two subgoals
+      { sorry },
+      sorry },
+  case csafe.Seq
+    { sorry },
+  case csafe.Skip
+    { sorry },
+  case csafe.WhileDo
+    { -- this part can't really be done in big step semantics
+      sorry },
+end
